title:          Verhalten im Brandfall
version:        0.0.1
authors:        gerald@baeck.at
ankikat:        Rettungswesen
md5:            206a02e2ebcf54a3c68beb53a128d188
date_modified:  2019/06/27
date:           2019/06/27

+ Alarmieren
+ Retten
+ Löschen

## Feuerlöscher

+ Symbol für Verwendbarkeit
+ sowie Brandklasse angegeben
+ Schaumlöscher für Personenbrände nicht geeignet
+ Pulverlöscher für Menschen unschädlich, Kochsalzanteile verursachen aber Schmerzen bei offenen Verletzungen

## Best Practice

+ in Windrichtung
+ von vorne nach hinten
+ von unten nach oben (ausgenommen Tropfbrände)
+ mehrere Löscher gleichzeitig
+ Glutnester nachlöschen
+ wieder befüllen nach Benutzung

## Brandklassen

| Symbol | Brandklasse | Beschreibung | Beispiele | Löschmittel | Hinweis |
| --- | --- | --- | --- | --- | --- |
| ![A](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/44/Fire_Class_A.svg/116px-Fire_Class_A.svg.png) | A | Brände fester Stoffe, hauptsächlich organischer Natur, die normalerweise unter Glutbildung verbrennen. | Holz, Papier, Kohle, Heu, Stroh, einige Kunststoffe (vor allem Duroplaste), Textilien, usw. | Wasser, wässrige Lösungen, Schaum, ABC-Pulver, Löschgel, verschiedene Kleinlöschgeräte wie z. B. Löschdecke oder Feuerpatsche | &nbsp;
|  ![B](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/3/34/Fire_Class_B.svg/116px-Fire_Class_B.svg.png) | B | Brände von flüssigen oder flüssig werdenden Stoffen. | Benzin, Ethanol, Teer, Wachs, viele Kunststoffe (vor allem Thermoplaste), Ether, Lacke, Harz | Schaum, ABC-Pulver, BC-Pulver, Kohlenstoffdioxid | auch Stoffe, die durch die Temperaturerhöhung flüssig werden |
|  ![C](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/f7/Fire_Class_C.svg/116px-Fire_Class_C.svg.png) | C | Brände von Gasen. | Ethin (Acetylen), Wasserstoff, Erdgas, Methan, Propan, Butan, Stadtgas | ABC-Pulver, BC-Pulver, Kohlenstoffdioxid nur in Ausnahmefällen (hierfür gibt es sehr selten speziell konstruierte Sonderfeuerlöscher mit Gasstrahldüse), Gaszufuhr durch Abschiebern der Leitung unterbinden | Brände von Gasen in der Regel erst dann löschen, wenn die Gaszufuhr unterbunden werden kann, da sich sonst ein explosionsfähiges Gas-Luft-Gemisch bilden kann. |
|  ![D](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0c/Fire_Class_D.svg/116px-Fire_Class_D.svg.png) | D | Brände von Metallen. | Aluminium, Magnesium, Natrium, Kalium, Lithium und deren Legierung | Metallbrandpulver (D-Pulver) sowie als Behelfslöschmittel trockener Sand, trockenes Streu- oder Viehsalz, trockener Zement, Grauguss-Späne | Bei Bränden der Klasse D niemals Wasser als Löschmittel verwenden. |
|  ![F](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/a0/Fire_Class_F.svg/116px-Fire_Class_F.svg.png) | F | Brände von Speiseölen/-fetten (pflanzliche oder tierische Öle und Fette) in Frittier- und Fettbackgeräten und anderen Kücheneinrichtungen und -geräten | Speiseöle und Speisefette | Fettbrand-Löscher mit Speziallöschmittel (zur Verseifung) oder geeignetes Löschspray | Bei Bränden der Klasse F niemals Wasser als Löschmittel verwenden. |